% ----------------------------------------------------------------
% Preamble DE
% ---------------------------------------------------------------- 
\chapter*{Bachelorarbeit}
\textbf{Thema:}

Authentifizierungsverfahren für digitale Fernsignaturen auf Grundlage der Handy-Signatur
\\[4ex]
\textbf{Gutachter:}
\begin{enumerate}
    \item Prof. Dr.-Ing. Luigi Lo Iacono (Technische Hochschule Köln)
    \item Dipl.-Ing. Tobias Wagner (n-design GmbH)
\end{enumerate}
\textbf{Zusammenfassung:}

Die digitale Signatur stellt ein wichtiges Werkzeug der modernen Informationstechnik dar und durch Fernsignaturen ist es heutzutage möglich, digital, rechtsgültige Unterschriften zu leisten. Der Prozess der Signatur setzt dementsprechend eine starke Authentifizierung des Benutzers voraus. In diesem Kontext wird die SMS-TAN, das erste Authentifizierungsverfahren der österreichischen Handy-Signatur und das am weitesten verbreitete Zwei-Faktor Authentifizierungsverfahren, analysiert. Darauf aufbauend werden alternative Authentifizierungsverfahren für den Anwendungsbereich Fernsignatur evaluiert. Durch die prototypische Implementierung der TOTP und U2F Authentifizierungsverfahren wird gezeigt, wie mit überschaubarem Aufwand die unsichere SMS-TAN substituiert werden kann um somit ein höheres Sicherheitsniveau zu erreichen.
\\[4ex]
\textbf{Stichwörter:}

Authentifizierung, digitale Signatur, Kryptographieverfahren, SMS-TAN, TOTP, U2F
\\[4ex]
\textbf{Datum:}

\today
\clearpage

% ----------------------------------------------------------------
% Preamble EN
% ---------------------------------------------------------------- 
\chapter*{Bachelors Thesis}
\textbf{Title:}

Authentication procedures for digital remote signatures based on mobile phone signatures
\\[4ex]
\textbf{Reviewers:}
\begin{enumerate}
    \item Prof. Dr.-Ing. Luigi Lo Iacono (Technische Hochschule Köln)
    \item Dipl.-Ing. Tobias Wagner (n-design GmbH)
\end{enumerate}
\textbf{Abstract:}

The digital signature is an important tool of modern information technology and with remote signatures it is now possible to provide digital, legally valid signatures. Accordingly, the signature process requires a strong authentication of the user. In this context, the SMS-TAN, the first authentication procedure of the Austrian mobile phone signature and the most widespread two-factor authentication procedure, is analyzed. Based on this, alternative authentication methods for the field of remote signatures will be evaluated. Through the prototypical implementation of the TOTP and U2F authentication methods, it will be shown how the unsecure SMS-TAN can be substituted with a manageable effort in order to achieve a higher level of security.
\\[4ex]
\textbf{Keywords:}

Authentication, digital signature, cryptographic methods, SMS-TAN, TOTP, U2F
\\[4ex]
\textbf{Date:}

\today
\clearpage